## Objects best practice

### Private

Одним з "найправильніших" способів приховати частину інтерфейсу (члени класу) є ті ж самі прийоми з світу модулів - UMD, CommonJS, AMD та прості модулі через IIFE.

При роботі в менших масштабах, часто потрібно приховати якісь внутрішні змінні/функції класу, і робиться че з допомогою старих, всіма улюблених, замикань в конструкторі.

```javascript
function Counter(id) {
  // private
  var count = 0;
  
  // public
  this.id = id;
  
  this.getCount = function () {
    return count;
  }
  
  this.setCounter = function (value) {
    count = value;
  }
}

var counter1 = new Counter();

counter1.count = 500;
console.log(counter1.getCount()) // 0

counter1.setCounter(9);
console.log(counter1.getCount()) // 9

```

Змінна `count` є локальною, вона не записується в об'єкт (але своя для кожного нового об'єкта), але функції тієї самої областівидимості все рівно будуть бачити її та мати до неї доступ.

Все працює так, як і потрібно. Але ми записуємо функції в кожен екземпляр, а це не дуже добре, в плані використання пам'яті. Хотілось би винести ці колхозні сеттери в прототип і створювати по 100500 об'єктів без особливого впливу на пам'ять.

Тут нам на допомогу приходять IIFE-модуль і замикання.

```javascript
var Counter = (function() {
  // private
  var count = 0;
  
  function CounterConstructor(id) {
	this.id = id;
  };
  
  // public
  CounterConstructor.prototype.getCount = function () {
    return count;
  }
  
  CounterConstructor.prototype.setCounter = function (value) {
    count = value;
  }
  
  return CounterConstructor
}());

var counter1 = new Counter();

counter1.count = 500;
console.log(counter1.getCount()) // 0

counter1.setCounter(9);
console.log(counter1.getCount()) // 9
```

Тут все працює аналогічно. Вся відмінність в тому, що у нас всередині модуля є прихований клас, де ми можемо робити свої грязні справи і ніхто не побачить }:-). Цей клас, по суті, теж є приватним, але ми можем повернути його як результат IIFE, який буде працювати так само, якби ми його зробили через стандартні класи. Кінцевий користувач нічого не запідозрить. ~~коварні фронтендери~~

### Mixin

Трендова нині річ, яка часто протипоставляється ООП в JS. Вся суть в тому, що замість наслідування можна просто взяти всі потрібні функії, які вже є в інших класах і зліпити з них новий. А так як це об'єкти, можна просто переписати всі їхні властивості в якийсь інший об'єкт і тішитись своєю геніальністю.


```javascript
foo = { a : 1,
        b : 2,
        c : {
          ca : 1,
          cb : 2,
          cc : {
            cca : 100,
            ccb : 200 
          } 
        } 
      };

bar = { a : 10,
        c : {
          ca : 10,
          cb : 20, 
          cc : {
            cca : 101,
            ccb : 202 
          } 
        } 
      };
            
var foobar = someMixinFunction(foo, bar);            
            
foobar = {  a : 10,
            b : 2,
            c : {
              ca : 10,
              cb : 20,
              cc : { 
                cca : 101,
                ccb : 202 
              } 
            } 
         };
```

someMixinFunction - магічна коробка, яка копіює властивості. В більшості випадків вона реалізована на рівні фреймворка/бібліотеки. Параноїки пишуть її самі (там не складно, максимум - трохи рекурсій для "повної копії"). В ES6 це буде вбудована в мову річ під яскравою ~~як очі джуна в перший день роботи~~ назвою Object.assign().

### non-new Constructors

В попередній раз вже заходила річ про виклик конструктора без `new`, і мабуть, всі пам'ятають, що в такому випадку відбувається: всі дії, які виконуються над `this`, виконуються над найближчим контекстом (часто `window`), а не над потрібним об'єктом. Іншими словами: конструктор починає впливати на оточення, Юпітер на стрільців, Марс на раків, і нічого доброго з цього не виходить.

З часом, народ фронтендерський, розвинув параною і придумав як захистити скоуп від варварів, які приходять на їхні землі та викликають конструктори без `new`.

Виглядає все діло так:

```javascript
function SafeConstructor(pony) {
  if (this instanceof SafeConstructor) {
    this.pony = pony;
  } else {
    return new SafeConstructor(pony);
  }
}
```

*WTF?* Конструкція не складна, але може врятувати життя ваших змінних та нервових клітин. Базується все на тому, що ми вже знаємо: `this` в конструкторі вказує на об'єкт, який цей конструктор створює (коли викликається через `new`), отже цей об'єкт повинен бути екземпляром цього ж самого класу, це ми і перевіряємо з допомогою  `instanceof` і робимо якусь ініціалізацію; коли ж `this` буде чимось іншим (наприклад window), то ми просто самі припишимо те злощасне ключове слово і повернемо правильний об'єкт неуважному користувачу нашого smart-класу.

## Arrays

Страшна правда - масиви це ті ж самі об'єкти 0_o! Різниця рівно в тому, що їх ключі - цифри і вони мають деякі спеціальні методи та властивості (length, наприклад). 

По суті, їм можна присвоювати властивості, зчитувати їх і т.д. Але таким, як правило, ніхто не займається.

Це ж пояснює те, чому масиви в JS можуть містити різнотипні данні, мати порожні елементи та динамічно змінювати розміри (все це може й звичайний Object).

**Створювати масиви** можна літерально `[]` і через конструктор `new Array(el1, el2, .., elN)`. Звичайно, літеральний спосіб коротший і в більшості випадків використовується саме він. До того ж, у конструктора масива досить неоднозначна поведінка: якщо передати тільки один числовий аргумент (назвемо його N) - буде створено масив довжини N, елементи якого будуть `undefined`, у всіх інших випадках це буде масив з елементів, які були передані в конструктор.

**Перебирати масиви** можна через класичний for цикл. Особливо зацікавлені можуть спробувати for..in, але він виведе всі-всі-всі властивості, а не тільки наші данні. До того ж, звичайний for оптимізується на масивах однотипних данних і ходить не по ключах, а напряму по блоках пам'яті (відповідно, "монотипні" масиви теж хороша практика).

**Змінювати розміри масиву** можна просто змінюючи властивість `length` (о да, її можна змінювати). Спосіб не дуже гарний, але короткий і працюючий. По суті, ми не видаляємо лишні елементи, коли зменшуємо довжину, а просто обмежуємо область, по якій може проходити цикл перебору елементів.

### Методи

#### Додавання та видалення

Методи, які працюють з кінця

- pop - видалити елемент з кінця масиву та повернути його
- push - додати елемент в кінець масиву

Методи, які працюють з початку масиву

- shift - видалити перший елемент та повернути його
- unshift - додати елемент на початок масиву

#### Мутації

`String.split(separator)` - розділяє стрічку по входженням *separator* і повертає це як масив. Не є методом масивів, але створює їх.

Наприклад:

```javascript
var configArr = 'server=192.168.0.111&uid=sa&database=prod&password=1'.split('&');

console.log(configArr); // ['server=192.168.0.111', 'uid=sa', 'database=prod', 'password=1']
```

> separator='' розб'є стрічку по буквам 

`Array.join(separator)` - склеює масив в стрічку, використовуючи separator як розділювач.

Наприклад:

```javascript
var people = [
  "Arnauld",
  "Pascal",
  "Malebranche",
  "Bayle",
  "Montesquieu",
  "Voltaire",
  "Chatelet-Laumont",
  "Rousseau",
  "Hobbes",
  "Cavendish",
  "Conway"
];

console.log(people.join(', ')); // Arnauld, Pascal, Malebranche, Bayle, Montesquieu, Voltaire, Chatelet-Laumont, Rousseau, Hobbes, Cavendish, Conway
```



`Array.splice(index[, deleteCount, el1, el2, .., elN])` -  Видалити deleteCount елементів, починаючи з номера index, а потім вставити el1, ..., elN на їх місце. Повертає масив з видалених елементів.

Наприклад:

```javascript
var people = [  
  "Arnauld",
  "Pascal",
  "Hobbes",
  "Bayle"
];

people.splice(1, 3, "Conway", "Voltaire")

console.log(people) // ["Arnauld", "Conway", "Voltaire"]
```

Часто викорстовується просто для видалення елементів з середини масиву: `arr.split(5, 1)` - видалить 5-й елемент  і поверне його (в масиві).

`Array.slice(begin, end)` - копіює ділянку масиву від begin до end, не включаючи end. Вихідний масив при цьому не змінюється. Якщо не вказати *end* - скопіює від *begin* до кінця масиву. Якщо не вказати аргументів взагалі - скопіює масив повністю.

`Array.sort(fn)` - сортує масив. Для порівняння елементів може використовувати передану як аргумент функцію *fn* (інакше сортує як стрічки).

Функція порівняння повинна повертати:

- Додатне значення (наприклад 1), якщо a > b
- Від'ємне значення (наприклад -1), якщо a < b
- При рівності - 0, або нічого



> Для сортування використовується оптимізований **quick sort**. В середньому, він працює досить швидко і часто цього достатньо.



`myArr.concat(val1, .., valN)` - створює новий масив, в який копіюються елементи з myArr, і додаються val1, ..., valN. Якщо елементи val1, ..., valN - масиви, то копіюється їх вміст (всі елементи).



`Array.indexOf(el[, fromIndex])` - шукає елемент в масиві починаючи з індексу fromIndex (якщо він вказаний, якщо ні, то з початку масиву). Повертає індекс знайденого елементу, або -1 (коли нічого не знайдено). 

>  Досить часто використовується з парою операторів `~~` в масивах.
>
> `if (~~arr.indexOf(element)) // element є в масиві`

`Array.lastIndexOf(el[, fromIndex])` - працює аналогічно `indexOf`, але з кінця масиву.

### Методи перебору

`arr.forEach(cb[, context]);` - аналог звичайного for. Викликає cb для кожного елемента і передає йому наступні аргументи:

- item - елемент масиву
- index - його номер
-  arr - сам масив

Другий аргумент  - *context*, він дозволяє вказати контект (this) для колбека.

```javascript
var arr = ["Arnauld", "Conway", "Voltaire"];

arr.forEach(function(item, index, arr) {
  console.log(index + ": " + item + " (array:" + arr + ")");
});
```

---

`arr.filter(cb[, context])` - фільтруючий метод. Повертає масив з елементів, для яких колбек повернув true. Аргументи колбека аналогічні `forEach`.

```javascript
var arr = [1, 0, 2, -3, 5, -7, -1];

var subzeroArr = arr.filter(function(num) {
  return num < 0;
});

console.log(subzeroArr); // [-3, -7, -1]
```

---

`arr.map(cb[, context])` - трансформує масив. Повертає новий масив, який складається з елементів, які повернув колбек для кожного елемента масиву *arr*. Аргументи колбека аналогічні `forEach`.

```javascript
var arr = [1, 0, 2, -3, 5, -7, -1];

var sqrArr = arr.map(function(num) {
  return num * num;
});

console.log(sqrArr); // [1, 0, 4, 9, 25, 49, 1]
```

---

`arr.every(cb[,context])` - повертає true, якщо колбек поверне true для всіх елементів. Аргументи колбека аналогічні `forEach`.

`arr.some(cb[,context])` - повертає true, якщо колбек поверне true для якогось з елементів. Аргументи колбека аналогічні `forEach`.

```javascript
var arr = [1, "help", 2, "me", 3, "plz"];

function isString(maybeString) {
  return typeof maybeString === 'string' || maybeString instanceof String;
}

alert( arr.every(isString) ); // false, в масиві є числа
alert( arr.some(isString) ); // true, є, як мінімум, один строковий елемент
```

---

`arr.reduce(cb[, initialValue])` - д'Артаньян в світі методів перебору. Перебирає елементи масиву і має змогу зберігати "проміжний результат" між викликами колбеку.

> Часто використовується для обчислення якогось одного значення на основі масиву.

Колбек все ще викликається до кожного елементу масиву, але аргументи відрізняються від попередніх методів:

- previousValue – останній результат виклику колбека, він же "проміжний результат"
- item – поточний елемент масиву
- index – номер елемента
- arr – сам масив.

Другий (не обов'язковий) аргумент - initialValue. З його допомогою можна задати початкове значення для першого виклику колбека. Якщо його не вказувати, то початковим значенням буде перший елемент масиву, а перебір почнеться з другого елементу.

Наприклад: 

```javascript
function _genCacheKey(fontName, settings) {
  let cacheKey,
      settingsKeys;

  cacheKey = defaults.cacheNamePrefix + fontName.replace(/ /g, '_');

  if (typeof settings === 'object') {
    settingsKeys = Object.keys(settings);

    cacheKey += settingsKeys
      .reduce(function(cacheKeyPart, settingName) {
                return cacheKeyPart += '_' + settings[settingName];
              }, '');
  }

  return cacheKey;
}
```

В цьому прикладі ми використовуємо `reduce` для генерації імені ключа на основі якихось налаштувань.

Як проміжне значення (*cacheKeyPart*), на першому кроці, ми отримуємо порожню стрічку і ключ-назву  (*settingName*) налаштування в об'єкті з налаштуваннями. В функції ми додаємо до порожньої стрічки значення першого налаштування та повертаємо його. Допустимо, на першій ітерації ми отримали ключ *weight та його значення - 700*.

В наступному виклику аргумент *cacheKeyPart* буде рівний `_700`. Допустимо, на другій ітерації ми отримали ниступний ключ - *style* = *bold*.

В третьому виклику аргумент буде рівний `_700_bold`. Все буде продовжуватись поки ще є ключі в масиві *settingsKeys*.

Далі ми отримуємо кінцеве значення (`_700_bold`) та додаємо його в змінну *cacheKey*.

> Метод `arr.reduceRight` працює аналогічно, але йде по масиву справа-наліво.